\chapter{Unterstadt'ın Mekansal Analizi}

Bir yerleşimin işlevsel analizinin, sadece in situ
buluntular içeren tabakalarla mümkün olabileceği sıkça
iddia edilmektedir. Bölümün ilk kısmında
(\cref{v-1-yeri}) bunun gerekli olmadığı
açıklanmaktadır. İkinci adımda ise Boğazköy'deki özel
durum ele alınmaktadır (\cref{v-2-faaliyet}).
Yerleşimdeki faaliyetlere işaret edebilecek küçük
buluntuların dağılımı, bu çalışmanın bu bölümünün
önemli bir ağırlık noktasını oluşturmaktadır
(\cref{v-3-uygulamasi}). Sonuç bölümünde ise saptanan
faaliyetler mekan çerçevesinde incelenecektir
(\cref{v-4-dagilim}).


\section{Küçük Buluntuların Buluntu Yeri ve İşlevi Arasındaki İlişki}\label{v-1-yeri}

Küçük buluntular, faaliyetler hakkında birçok ipucu
verir. Zira işlevleri ve özellikle dağılımları, onları
kullanan kişilerin üretim, tüketim, saklama ve tasfiye
gibi faaliyetlerine bağlıdır. Faaliyetler hakkında
çıkarımlar elde edebilmek için buluntu ile buluntu yeri
arasındaki ilişki nesnel bir biçimde sunulmalıdır. Aynı
zamanda buluntunun ait olduğu arkeolojik konteksin
oluşum sürecini (tafonomi) belirlemek ve bu süreci,
değerlendirirken dikkate almak gerekmektedir.

\subsection{Tafonominin Arkeolojik Kontekslerin Oluşum Sürecinin Esasları}

Schiffer, 1976 yılında, arkeolojik buluntuların
alandaki dağılımının, geçmişin davranış modelinin
dağınık bir resmini yansıttığını öne sürmüştür ve bu
resim beş yıl sonra Binford tarafından ›Pompei Tarzı‹
olarak tanımlamıştır. Schiffer'in görüşüne karşı çıkan
Binford, buluntu dağılımının kültürel olayların bir
sonucu olduğunu düşünür. Buna göre buluntular asıl
yerlerinde ele geçmeseler de kültüre ait davranışlar
(örneğin atık sorunuyla uğraşma biçimi) hakkında çok
sayıda bilgi verir. Bu nedenle Boğazköy buluntuları,
her ne kadar yapılarda belirlenebilir işlevinin
göstergesi olmasalar da, kentteki faaliyetlere genel
bakışı sağlayan bir kaynak olarak kullanılabilir.

\subsection{Bu konseptin Boğazköy'deki Bulgularına Uygulanması}

Belirli faaliyetlere dair nitelikli sonuçlar elde
edebilmek için, buluntular ait oldukları taponomiye
uygun olarak düzenlenmiştir. Çoğu buluntu hakkında
bilgiler ve bunların belirli bir tabakayla ilişkisi
genellikle en az düzeyde olduğu için buluntular üç
sınıfa ayrılmıştır:

\begin{description}[noitemsep,nolistsep,font=~$\bullet$~\normalfont\textbf]
  \item [in situ:] Zemin üzerinde saptanan buluntular

  \item [Kapalı konteks:]
    Birlikte gruplanabilen buluntular

  \item [Dağınık konteks:] Birbiriyle ilişkili olmayan
    buluntular (örneğin bir mekanın dolgusu
    içerisinde). Tanımsız objeler de bu sınıfa dahil
    edilmiştir.

\end{description}

\section{Faaliyetlerin Belirlenmesi}
\label{v-2-faaliyet}

Bu bölümde, küçük buluntuların belirli bir faaliyet
şemasına dahil edebilebilmeleri için işlevsel
değerlendirilmesi yapılacaktır.

\subsection{Faaliyet Gruplarının Tanımı}

Küçük buluntuların çeşitli faaliyetye dahil edilmesinde
çeşitli kriterler söz konusudur. İlk olarak objenin ait
olduğu orijinal kategoriye göre iki açıklama
gerekmektedir (\cref{HistObjet}):

Objenin ilk sınıflandırılışı bir kurgudur ve bu kurgu o
zamanın araştırma şartları ve buluntu kaydının o
zamanki yöntemlerini yansıtır. Bu durum özellikle,
yoğun miktarda iğnenin tek bir kap tipi ile
karşılaştırılmasını gösteren diagramda
belirginleşmektedir. Bu nedenle, bu gruplara dayanarak
somut faaliyetleri belirlemek için, grupları öncelikle
sorgulamak gerekir. Ayrıca sayısız grup oluşturmak da
mümkündür. Örneğin bir ağırşak, iplik, kumaş ya da
başka buluntunun üretimi gibi birden fazla faaliyetde
kullanılmış olabilir. Bu nedenle modern gruplama daima
öznel ve sezgiseldir ve fikir yaratıcıdır. Bu
çalışmada, gruplandırmayı mümkün olduğunca
somutlaştırmak amacıyla iki düşünce karşılaştırılmıştır
(\cref{AktivitatenVerhoeven,AktivitatenPfalzner}).
Büyük ölçüde Voigt'in sınıflandırmasını kullanan
Verhoeven, küçük buluntuları ana gruplara ayırır: Geçim
aracı, üretim, idari ve sosyal faaliyetler. Pfälzner
ise konut envanteri ile ilgili araştırmasında
buluntuları 12 gruba ayırır. Bu çalışmada ise Bohmer'in
\unterstadt{}'deki buluntuları gruplandırma sistemi esas
alınmıştır. İkinci bir adımda ise Verhoeven ve
Pfälzner'in sınıflandırması kullanılarak, objeler
belirli faaliyetlere dahil edilmiştir
(\cref{TabTypesObjets,TabFunObjets,TabCatObjets}).


\subsection{Sınıflandırmanın Canlandırılışı}

Küçük buluntuların gruplandırılmasını görsel sunabilmek
ve tanımlamayı kolaylaştırmak amacıyla Sankey Diyagramı
kullanılmıştır (\cref{Lab_SankeyPrObjet_p,Lab_SankeySocial_p,Lab_SankeySubsi_p}). Sözkonusu diyagramda her
okun genişliği, her bir gruptaki nesne sayısı ile
orantılı olarak verilmiştir. Böylelikle hangi grubun
tanımlama için daha az ya da daha çok ağırlığa sahip
olduğunu anlamayı sağlar. Örneğin çivi yazılı metinler
›idari‹ grubunun büyük bölümünü oluşturur. Bu
canlandırma şekli, metal-tekstil ya da takı-tekstil
gibi karışık gruplar birlikte değerlendirildiğinde
oluşan değişikliklerin algılanmasına yardımcıdır.
Sankey Diyagramı yardımıyla, küçük metal objeler
(keski, iğne) için ›küçük el aletleri‹ gibi yeni
gruplandırmalar oluşturmak daha kolaydır. \westt{}
örneğinde bu tür aletlerle sıkça karşılaşıldığı
görülmektedir. Diyagramlar bu aletlerin evlerde
sürdürülen gündelik işlerle ilgili olduğunu
göstermektedir.


\section{Mekan Analizi Uygulaması}
\label{v-3-uygulamasi}


Mekan analizi, öncelikle her objenin buluntu yerine
dayanmaktadır. Objeler, \westt{}'deki kazılar sırasında
plankarelerde belirtilmiştir fakat buluntu yerlerinin
kesin koordinatları verilmemiştir.

GIS verileri kesin koordinatlara dayandığından,
objeleri GIS yardımıyla gruplayabilmek için
buluntuların kesin koordinatlarını saptamak
kaçınılmazdır.

\subsection{Plankareleri Jeoreferanslanma}

Jeoreferanslamayı kolayca mümkün kılan bir tüm plankare
planı ile daha isabetli saptamalar elde edilebilirdi.
Fakat ne yazık ki 1975–1978 yılları arasına ait
plankareler kaydedilmemiştir. Bu nedenle bu çalışmada
tüm önemli plankareleri gösteren bir plan
oluşturulmuştur
(\crefrange{ExcavationTrenches1}{ExcavationTrenches6}).
Bir buluntunun buluntu yeri, plankareden daha kesin bir
biçimde belirlendiğinde, obje bu veri sayesinde plana
aktarılır ve yer tespiti daha da kesinleşir. Elde
edilen planın ana şeması böylelike nispeten kesinlik
içermektedir fakat bazı plankarelerin büyüklüğü
tahminidir.


\subsection{Koordinat Verme}

Her objenin koordinatlarını belirlemek için, daha sonra
bu plan kullanılmıştır. Herbir plankarede rastlantısal
noktalar oluşturulmuş ve bu noktalar objeye verilmiştir
(\cref{Fig-542-Attribution-Coordonnees-SIG}).

\subsection{Yöntem in Limitleri}

Bu yaklaşım, bu çalışmada açıklanmak istenen çeşitli
varsayımlara dayanmaktadır. Öncelikle verilerin
karşılaştırılabilmesi için homojen olması
gerekmektedir. Ele geçen objelerin sayısının kazılan
alanın genişliği ile ilişkisini gösteren diagrama göre,
her iki değişken arasında düz bir bağlantı olduğunu
gösterir (\cref{Excavation-Objet_per_square_perYear}).
Bu oran sadece 1938 yılında belirgin bir biçimde
düşüktür. Bu nedenle bu yıl kazılan alanlar oldukça
dikkatli bir biçimde karşılaştırılmalı ve
yorumlanmalıdır. Bunun yanı sıra \gebU, \gebEQ,
\gebWI{} gibi, hakkında bilgi sahibi olunmayan boş
alanlar bulunmaktadır
(\cref{GeneralObjectDistribution}).


Objeler kullanıldıkları faaliyetlere göre plana
aktarılmıştır. Kolay tarihlendirildikleri için ne yazık
ki sadece kil tabletler ve mühürlerin kronolojik
sınıflandırması mümkün olmuştur. Diğer gruplar için ise
tüm dönemler birlikte gösterilmiştir. Objelerin çoğu,
17. ile 15. yüzyıllar arasında belirgin tipolojik
farklılıklar içermediğinden, sözkonusu canlandırma için
en uygun dönem bu zaman dilimidir. Olası kümeleri daha
iyi görünür kılabilmek için esas yoğunluk tahmini
uygulanarak, haritanın kenarında belirtilmiştir.

\section{Dağılım Haritaları}
\label{v-4-dagilim}

\subsection{\westt{}'deki Çivi Yazılı Tabletler}

Kil tabletlerin mekansal yayılımını inceleme,
tabletlerin saklanma biçimleriyle taponomisi hakkında
ipuçları vermektedir.

Hitit metinleri \textit{Konkordanz der hethitischen
  Keilschrifttafeln} listesinde yazı stillerine göre
kronolojik olarak kabaca üç grupta toplanmış olup, bu
gruplama kimi zaman tartışma konusudur. Sözkonusu üç
grup eski Hititçe, orta Hititçe ve geç Hititçe'dir
(\cref{TableTabletteProp}). Uygulamalardan biri de
tabletlerin dağılımını, yazı stilinin tarihi yardımıyla
incelemek ve bunları mimari kalıntılarla mümkün
olduğunca kesin bir biçimde eşleştirmektir. Bu
uygulamanın amacı mimarinin, çivi yazılı metin
fragmanlarının dağılımını açıklayıp açıklamadığıdır
(\cref{GIS-Repartition-tablette-carte}).

Metinlerin dörtte biri \Karum{} Evresi'ne aittir ve
\gebesUW{}'nin etrafında ele geçirilmiştir. Metinlerin
çoğu \DEdaya{}'nın arşivine ait olduğundan, bu yapının
Dāya'nın evi olduğu düşünülebilir.  \hattusa{}'daki
çivi yazılarına dair değerlendirmelerin büyük bölümü,
metinlerin çoğunun Hitit Dönemi'ndeki üç arşive ait
olduğunu gösterir. Bu arşivler \buyukkale, \hah{} ve
\tempelI'dedir. \tempelI'deki, yazı stili başına düşen
kırık tablet parçalarının sayısı
\unterstadt{}'dekilerle aynıdır
(\cref{TableTabletteProp}). Buna göre metinlerin
\tempelI'e ait olduğu ve tapınağın tahribi ya da
1930'lu yılların kazıları sırasında \unterstadt{}'de
biriktirildiği olasıdır.

Metin fragmanlarının aynı arşive ait olduğu durumda,
fragmanlar ile mimari kalıntıların tarihinin denkliğini
yorumlamak sorun teşkil eder. Metnin tarihi, mimarinin
kullanım evresinin başı ya da sonuna dair ipucu
vermeyebilir ve durum yanıltıcı da olabilir. Bu durumda
hangi yöntem uygulanabilir?




\subsubsection{Eserin Korunan Büyüklüğünün Önemi Var mı?}

Yüzey de bulunan tablet parçalarını ve korundukları
yerler ile ilgili ipuçlarını birbirinden ayırabilmek
için bu parçaların büyüklüğü belirlenmiştir.	 Her
parçanın yüzeyi, sadece birkaçının büyük olması ve
çoğunluğun küçük olduğunu açıkça ortaya koyar ve bu
durum rastlantısal buluşlara dayanmaktadır (\cref{Pl_43}).
Yazıt parçalarının büyüklüğünün mekansal dağılımı,
\tempelI{} etrafında bulunan küçük parçaların tapınağa
ait olması gerektiğine işaret etmektedir (\cref{Lab_GIS-Cuneiform-bubbleplot-size}).
Ayrıca \gebTT{} etrafında da yazıt parçaları
yoğundur. Geç yapılardan biri olan bu yapıda ek bir
arşiv olduğu ve aynı metne ait üç parçanın (Bo73-382,
Bo75-146d ve Bo75-146b) buraya ait olduğu
düşünülebilir.

\subsubsection{Birbiriyle İlişkili Yazıt Parçalarının Dağılımı}

1957 yılında \westt{}'nin kuzeyinde saptanan ve
birbirine uyan parçalar (\cref{Lab_GIS-Cuneiform-joints}), \gebTT{}'te çivi
yazılı tabletlerin muhafaza edildiği fikrini
güçlendirmektedir. Parçaların dağılımı, uzak bir
noktaya taşınmadıklarına işaret etmekle birlikte, bu
yazıtların en son muhafaza edildikleri yere belirli bir
yakınlık mesafesinde bulundukları fikrini
desteklemektedir. \westt{}'nin güneybatı bölümünde
saptanan 6 parça en büyük yazıt parçasıdır ve
KI.LAM-bayramı (CTH 627) ile ilgili bir tablete aittir.
Bu tür çivi yazılı metinlerin ›özel‹ bir yapıda
muhafaza edildiği ya da bu yapının resmi bir işleve
sahip olduğu mümkün müdür? Sonuç olarak çok sayıda
yazıt parçasının \westt{}'nin kuzeyinde oluşunu
açıklamak zor gibi görünmektedir. Fakat mühür ve mühür
baskılarının dağılımı, yakınlarında resmi bir yapının
varlığına işaret etmektedir (Bkz. aşağıda).



\subsubsection{Metin Türlerinin Dağılımı} Metin türlerinin mekansal
dağılımın, Laroches'in  \emph{Catalogue des Textes
  Hittites}'ye göre (CTH) sınıflandırılması, mitolojik
metinlerin \gebsTT{} yakınlarında bulunduğunu
göstermektedir.  Die räumliche Verteilung der Gattungen
nach der Klassifizierung von Laroches zeigt, dass die
meisten Fragmente mythischer Texte in der Nähe des
gefunden wurden.

\subsubsection{Çivi Yazılı Tabletlerin Dağılımının Genel Değerlendirilmesi}

Sonuç olarak \unterstadt{}'deki tabletlerin üç ana kaynağı
mevcuttur. Bunlardan biri Kārum Evresi'ne ait Dāya'nın
arşivi, diğeri \tempelI{}'deki arşiv ve sonunusu
\gebTT{}'deki gruptur. Yazıtları mimari kalıntılarla
ilişkilendirmek zor olsa da, muhafaza edildikleri yapı
ile bulundukları alan arasındaki bağlantıyı belirlemek,
sadece çivi yazılı tabletlerin taponomiye dayalı
çalışması ile mümkündür



\subsection{Mühürler ve Mühür Baskıları}


Mühür baskıları, damgalar ve silindir mühürler de çivi
yazılı metinler gibi dört kronolojik gruba ayrılır. Bu
buluntuların neredeyse yarısı Karum Evresi'ne aittir;
dörtte birlik kısmı Erken Hitit Evresi'ne ve diğer bir
dörtte birlik kısmı Geç Hitit Evresi'ne ait olabilir
(\cref{TableSeals} ve \cref{TableSealsProp}).
Buluntuların özelliği her bir evrede farklıdır: Karum
Evresi'nde daha çok mühür bulunmuştur fakat her iki
Hitit evresinde ise mühür baskıları ağırlıktadır. Bu
durum, çivi yazılı metinlerin dağılımındaki gibi, Hitit
evresinde idari faaliyetlerin belirgin bir biçimde daha
güçlü kontrol edildiğine işaret eder. Ayrıca dağılım,
Karum tabakalarında objelerin heryere dağıldığını fakat
Erken Hitit Evresi tabakalarında ise \gebIT{} etrafında
yoğunlaştığını göstermektedir
(\cref{GIS-Repartition-sceau-carte}). Buna göre Geç
Hitit Evresi'ne ait bir sokağın yakınında, kente gelen
malların girişini kontrol eden idari bir yapının
olabileceği tahmin edilmektedir.

\subsection{Tören Eşyaları}

Bu grupta toplanan buluntular ne silah ne de bir mal
olarak kullanılmıştır
(\cref{GIS-Repartition-cultuel,GIS-Repartition-cultuel2}).
Bu objeler olasılıkla yüksek derece bir sembolik öneme
sahiptiler.


\begin{description}

\item[Hayvan Figürleri] Basit bir biçimde üretilen bu
  objelere her yerde rastlanmaktadır ve oldukça
  yaygındırlar.

\item[Boğa Figürleri] Hayvan figürleri arasında önemli
  bir gruptur ve iki alt gruba ayrılır. Gerçek bir
  boğanın beşte biri kadar olan bir grup ince işçiliğe
  sahiptir ve aynı zamanda boyalı ve açkılıdır. Diğer
  grup ise küçük ve daha basit bir işçiliğe sahiptir.
  Fakat her iki grup arasındaki belirgin dağılım farkı
  saptanamamıştır.

\item[Anthropomorf Figürler] Astarsız, basit işçilikli
  ve küçük olan bu gruba ender rastlanır. Anthropomorf
  figürler eşit ölçüde dağılım gösterir.

\item[Kabartmalı Kaplar] Bu kaplara ait parçalar
  \westt{}'de oldukça yaygındır. Olasılıkla kültürel
  açıdan büyük öneme sahip kabartmalı kaplara, boğa
  figürlerine oranla daha az rastlanır.

\item[›Kol Biçimli‹  Libasyon Kabı] Hitit Dönemi küçük
  buluntuları arasında en çok araştırılan gruptur. Bu
  kaplar genellikle ›\emph{red lustrous
    wheel-made-Ware}‹ adlı kırmızı astarlı çark yapımı
  kapların bir çeşididir ve genellikle \emph{spindle
    bottles} ile birlikte gruplandırılırlar.  Bu
  kapların dağılımı tapınağın batı bölümünde
  yoğunlaşmaktadır ve olasılıkla tekne olarak
  kullanılmış olan \gebRE{}'e aittirler.


\item[Damgalı Parçalar] Bu özel parçalar, tıpkı
  kabartmalı kapların üretim aşamasındaki gibi,
  fırınlanma öncesinde damgalanmışlardır. Damgalı
  parçalar özel bir dağılıma sahiptirler.

\end{description}

Sonuç olarak, tören işlevli bu objeler her yerde
bulunmamıştır. Sadece ›kol biçimli‹ libasyon kaplarının
belirli bir yapıya ait olduğu saptanmıştır. Tören
objeleri, dini törenlerden aristokratların şölenlerinde
dek, çeşitli işleve sahip olabilirler.


\subsection{Metal ve Tekstil Buluntular}


\westt{}'deki buluntular arasında metal ve tekstil
işleme ve üretimi ile ilgili objeler oldukça detaylı
bir biçimde belgelenmiştir
(\cref{GIS-Repartition-prodobjet}).


\begin{description}

 \item[Delikli İğneler] oldukça yaygın ve sıkça
   karşılaşılan buluntular olup, gerek tekstil gerekse
   deri üretimi ve işlenmesinde kullanılmışlardır. Bu
   objelerin formu uzun süre değişiklik
   göstermediğinden, kronolojik önem taşımazlar ve bu
   nedenle de yayınlarda genellikle detaylıca ele
   alınmamıştır. Buluntu sayısı, bu objelerin kentteki
   en karakteristik buluntular ve en çok kullanılan
   aletler arasında yer aldığı sonucuna varılabilir.

\item[Ağırşaklar] p eğirme ve dikmeye fakat aynı
  zamanda tel üretimine işaret etmektedir. Buluntular
  arasında bu grubun nispeten yoğun oluşu, ip eğirmenin
  yaygın bir faaliyet olduğunu göstermektedir.
  Ağırşakların ortaya çıkışı delikli iğnelerin
  yayılmasıyla aynı döneme rastlamaktadır. Tekstil
  üretimi, \westt{}'de önemli bir rol oynamasına
  rağmen, dokuma tezgahı için gerekli ağırlıkların
  bulunmayışı şaşırtıcıdır.

\item[Keski ve Delici Aletler] uçlarının düz ya da
  sivri oluşuna göre birbirinden ayrılan bu iki grup
  metal, ahşap, deri ya da tekstil gibi çeşitli
  materyalin işlenmesi ve düzeltilmesi için
  kullanılmaktaydı. Geniş bir yayılıma sahip bu
  aletlere sık rastlanır.

\item[Dökme Kalıpları ve Külçeler] Metal işçiliğine
  dair ipuçları çok azdır. Bununla birlikte bu tür
  değerli objelerin ender olarak atıldığı ve bu nedenle
  kültür malzemesi içerisinde az rastlanır oluşu
  dikkate alınmalıdır.

\end{description}

Metal işçiliğinde kullanılan daha büyük objelere ender
rastlanması, metal ve tekstil üretiminde daha küçük
aletlerin kullanıldığı, buluntu sayısından
anlaşılmaktadır. Bu tür küçük objeler \westt{}'deki
metal ve tekstil üretimine işaret etmektedir.

\subsection{Silah, Alet ve Süsleme Grubu}

Silah ve aletlerin dağılımı eşit ölçüdedir fakat en çok
ok uçlarına rastlanır
(\cref{GIS-Repartition-arme-outil}). Bu çalışmada,
işlevi belirsiz fakat genellikle teknik alet olarak
kullanılmış tüm objeler bir grup altında toplanmıştır.
Süsleme grubunda genellikle, oldukça yaygın ve
olasılıkla sıkça kullanılmış iğneler bulunur


\subsection{Geçim}

Geçimlik tarım faaliyetlerini araştırmak zordur. Zira
kap, değirmen taşı ya da havaneli belgelenmemiştir (Bk.
\ref{MeulesCourante}).


\section{Sonuç}

Yerleşimin kronolojisi, stratigrafisi ve işlevsel
özellikleri ile ilgili bölümler, gündelik yaşamın,
taşınabilir ya da taşınamaz buluntu grupları dikkate
alınarak kurgulanmasının güç olduğunu göstermektedir.
Gelecekteki araştırmalarda bazı konular üzerine
derinleşmek mümkünse de (örneğin yapıların genellikle
iki katlı olup olmadığı ya da pencereler ve kapıların
varlığı), birçok soru cevapsızdır. Bu sorular gündelik
yaşama ait olan ana faaliyetler ve bunların sosyal
yaşamdaki rolü ile ilgilidir.


Buluntuların dağılımını gösteren harita \westt{}'deki
faaliyetler hakkında iyi fikir vermektedir. Buluntular
özellikle evlerde gerçekleştirilmesi mümkün
faaliyetlerin varlığını kanıtlamaktadır. Özellikle
tekstil üretiminin varlığı belirgindir. Fakat metal
işçiliğine dair izlere ender rastlanmaktadır.

\subsubsection{\Karum{} Evresi}

\WTer{}'eki idari faaliyetlerin varlığı, çivi yazılı
metinler ve mühürler yardımıyla kanıtlanmıştır. Her
evde gerek ticaret ve gerekse eşya üretimini kapsayan
çeşitli faaliyetler de kanıtlanmıştır.


\subsubsection{Hitit Dönemi}

Bir önceki dönemden belirgin farkı, bu dönemde
\WTer{}'de çivi yazılı metin, mühür ve mühür
baskılarının bulunmayışıdır. Metal işçiliği ile ilgili
alet ve silahlar mevcut ise de  tekstil üretimi ile
ilgili aletler yardımıyla kanıtlanmış diğer
faaliyetlere göre daha az bir rol oynadığı olasıdır.
Genel olarak zanaatın ilgili faaliyetler tamir gibi
faaliyetlerle sınırlı gibi görünmektedir.

Bu sonuç, zayıf bulgu durumu çok dikkatle gözönüne
alındığında, bu alanın sadece faaliyeti sürdüren
personele ait konut alanının söz konusu olduğunu esas
olarak üretim ve ticaret olarak kullanılmadığını
gösterir. Tapınağa yakınlıkları evlerin kaliteli
işçiliği ve büyüklüğü de bu izlenimi güçlendirmektedir.
Fakat kent ya da devlet idaresi, kutsal alandaki
kültsel faaliyetlerden sorumlu kent sakinlerinin 14.
yüzyılda bu konut alanını terkettiği dikkate
alındığında bu fikir biraz şüphelidir.

Yazılı metinler, 13. yüzyıl başlarında (yak. 1295−1274)
başkentin \tarhuntassa{}'ya taşındığını göstermektedir.
İdarenin de kısmen taşındığı tahmin edilmektedir. Bu
durum \unterstadt{}'de 13. yüzyıla ait izlerin azlığını
açıklıyor olabilir. Ayrıca 14. yüzyılda çok çeşitli
siyasi ve askeri sorunlarla ilgili olarak çeşitli
ipuçları vardır. Bunlar arasında kuzeyden \kaskalar{}'ın
saldırısı, başkentin kısa süreliğine \samuha{}'ya
 (\kayalipinar) taşınması ve Hatti ülkesindeki genel
huzursuzluklar yer alır. Bu gelişmeler, 14. yüzyıla ait
arkeolojik belgelerin olmayışını açıklamaktadır. 13.
yüzyılda, \oberstadt{}'deki çeşitli tapınakların terk
edilmesi de bu gelişmelere dayanmaktadır.


